第204日｜何桂藍【星期日現場：元朗最後一夜與凌晨04:22的十二芒星】

今日繼續無十二人消息, 今日講下47人之一, 立場姐姐, 長文但請睇曬

【明報專訊】八鄉警署和元朗警署，都是與我在2019年以來的public persona頗有淵源之地，如今成為把我羈留的地方，那份irony令整件事生出一種唔知令人笑好定嬲好的象徵意義。（雖然這其實只是跟番程序（拉返就近差館）——經常有建制媒體聲稱我能在7．21當晚的關鍵時刻，先於其他媒體到達元朗站，顯示我是某種造假計劃的一部分，但事實純粹是因為我住得近，而且因為拖稿（笑）而沒去上環……）2．28是我第三次到八鄉警署，門口一堆好友以扮做assignment影朱凱廸入差館做藉口來跟我道別。過往是朱凱廸一條友頻繁進出八鄉警署，1．06起多了我。八鄉警署名震全港的指揮官李漢民我沒有見到，只見到牆上掛着他的名牌。不過，這個警署還有其他人值得一書。

1．06我第一次被捕時，八鄉警署的警員頗為客氣，我要求睇聖經（被羈留者有權要求宗教典籍），他們翻遍了警署找不到，還特意遣人到天水圍，拿了一本中英對照的King James Bible給我看。

女警送來《地獄遊記》
在等待聖經送來時，警署一名年長的女警還特意從圖書室拿了兩本與佛教相關的漫畫書，和我一人一本一齊睇。那本漫畫叫《地獄遊記》，我相當感謝她的好意（笑）。她還一直和顏悅色地撩我傾偈；在我津津有味地看《創世紀》時，她還追着問：「啊，係邊一章邊一節，啟發到你𠵱家咁樣呢？」

那時，八鄉警署的白板上，只有兩名「顛覆國家政權」疑犯。對於「國安犯」，他們似乎還是好奇居多。

但第二次再訪卻有了變化。看管我的是同一名女警，但已是呼呼喝喝的態度，甚至聽到她在跟同僚提起我時以「八婆」稱呼。

八鄉警署將我安置在一間細辦公室，亂七八糟地堆着一堆報紙（一見是《星島》，唯有翻翻娛樂版，一打開內頁，就是半版盧瀚霆和呂爵安……）翻着翻着，就有警員來「收拾」，把報紙全部清走。不過比起看報，還是觀察那名女警更有趣。

她似乎在嘗試盡她職權範圍所能來令我不愉快，例如帶我如廁時堅拒提供廁紙（不過一鬧到其他警員那裏，還是給了），拖延通報我打給律師的要求，以及在搜身時，不斷叫我「拉低少少」內褲，「少少」、「少少」又「少少」，最後就是到大腿位置，不過她從來沒用除字就是了。

在漫長的等待中，她不斷用超高分貝向其他警員數列我有多麻煩，包括在簽搜身文件時仔細看了文件一次（不過她的同袍明顯是覺得她本人比較煩……她很喜歡像「豪仔梗係得，豪仔梗係唔委屈」一樣說話，「X姐怎樣怎樣」、「X姐出馬」等等，最搞笑的是，八鄉警署真係有人叫「豪哥」，忍笑忍到我……）

我因為前一日運動完小腿痠痛，在小房內站立雙手掂地拉筋，守在外面的女警立即說：「嘩你睇人幾輕鬆，做埋空中瑜伽啊！一陣都唔知會唔會自己除衫𠻹啊。」之後幾小時，我聽到「空中瑜伽」字眼不下十次，X姐不斷向不同同袍重複相同說話（但無人回應佢）。

而當其他警員回答她我和朱凱廸之後面對的程序時，她就說：「還押好啊，最好還押到世界盡頭。」也說送上大陸更好。

這個態度轉變是如何發生？我由是想到，在國安警員離開後，這名X姐曾經不忿地說自己是蟻民，「黨政一體啊人哋」。

當一個組織內部出現「特權階級」，於其他一般成員之間出現張力是必然的，而這些一般成員會選擇將問題歸咎於這些「新貴」，還是向權利比自己更小的「真．蟻民」發泄自己對特權階級的不滿？多數是後者吧。而當她看到被欺壓者一副怡然，大概會覺得更不能接受吧。

雖然我知道這名年長的女警是想令我難堪，但當我看着她纏着年輕同事瘋狂轟炸，食物鏈最底層新人男警一副「不如一槍__死我」的表情，真係忍笑忍得好辛苦……

隔着高牆深夜對談
在八鄉警署進行完一輪人類觀察後，就被送往元朗警署過夜。女警將我鎖入羈留室後離開，我試着大叫「王百羽！」果然聽到標誌性的沙啞嗓音，不過在走廊的另一盡頭，叫到「伍健偉」的名字時，才發現K剛好就在對面。

男倉與女倉隔着一道高牆，看不到對面，但頂部沒到頂，聲音是互通的（或者是為了巡倉的聲音肯定能夠吵醒另一邊？）於是我和K就在上庭前的最後一夜，在羈留室聊了三、四個小時。而作為Android人的我發現，呀，原來玩Clubhouse就是這樣的感覺（話說CH有間房叫「秦城監獄臥談會」，今有「元朗差館臭格房」……）看不見人，但聲音比人更加有溫度，令人對話裏滲着的感受和情緒感知得更加清晰，於是內容也愈發深入。與K在外只是點頭之交，但那夜我們卻從官司與年期，自己的經歷，談到人生的意義。K說，很開心在最後一夜，能夠有這樣的深談。

其間K去了見律師，我冇嘢做，唯有又唱歌，《神隊友》唱到一半，才想起元朗差館對面，就是「力圖」比賽的球場。

一起走的那些路 徬徨或憤怒
回頭同樣感到……不需置身孤島
從前有你這一對手
不管幾高的對手
如同神隊友支撐背後
要往死裏拼 都不肯撤走
……

彼此擊掌一對手
迎來明日撒出的變幻球
……

被你推進過 非單打獨鬥
「一起分享過的熱情，長期沒有醒，你做我夢境」唔知牆另一邊的阿廸聽唔聽到呢。（結果第二日係王伯走嚟同我講，話自己仲未煲晒《男排女將》，sad）

凌晨4點 手機燈在搖晃
翌朝，腰纏鐵鏈上了警車，在前往西九的路上，天氣非常好。西九門外的橫額與人潮都看到了。而在警車駛過的一瞬，看見那位曾經救我一命的先生，而他也發現了我。時間太快，手未及舉起，但我們都看到了對方。

到了閘前，看到好多熟悉的攝記大佬，我做了一件之前從來沒做過的事：超誇張地笑着，想要去搶鏡頭，才想到自己戴着口罩，唯有單眼。

認識我的朋友都知道，我其實超怕拍照，見鏡頭會下意識避開，競選時讓團隊超級頭痛。（如果Podcast要做落去，之後其實就沒相換了。）

被捕後要找鏡頭笑
我一直記着這件事：被捕後要找鏡頭笑。這是一個前線囝教我的。在前線被捕時，他見身邊被捕的人都「很頹」，他不想外面的人覺得被捕了就很可憐，很慘咁，所以他被捕後坐在地上被警察圍住，仍在警察身後的空間，拚命找鏡頭露出一個笑容。保釋後，他還特意去找，但可能「拉完喺度笑」的形象不適合放入報道，相片因此沒有見報，他還有點不開心。他被控的是暴動，不知道我這一張「國安犯」笑相又怎樣了呢？希望這隻囝會見到啊。

庭審過程相信大家在新聞中都看見了，容我省點筆墨。沒錯，庭審一直去到凌晨2點半——若非楊雪盈不支暈倒，可能還要繼續。未必為人所知的是，休庭後，我們又等到4點，才有懲教囚車來接。

於是見到我確實意想不到的一幕。囚車駛出西九，竟然還有攝記等着（好慘啊四都冇得收），而在攝記身後，是6、7盞手機燈在瘋狂搖晃，一聲聲聲嘶力竭地喊「撐住呀！」

到坐在囚車之內，我才敢相信：原來真係會見到啲燈㗎。原來以前喺車外嗌手足，車入面真係會聽得到㗎。

不要忘記，今時今日，也曾有人因送車而被警阻擋，繼而被控襲警——而庭審拖到4點，天知道他們在這裏已經等了多久？就是為了讓47名被告中的任何人，聽到一句撐住。

我聽到了。（FYI，我同車有黃碧雲）
這6、7名手足沒能跑多遠——我這才發現，西九周邊的路幾乎全部被封，好幾個路口都只有橙帶和警察。

上高速公路前的人影
但在臨離開九龍，上高速公路前的一個轉角，連警察都沒封到那麼遠的一個轉角，有一個人影，一手舉着手機燈，一手舉起五指。

車緩緩駛過轉角，緩到我數得清楚，隔着厚玻璃窗透進來的，一個小小的手機燈光電，原來會折散成一顆十二芒星。

我看不清他的容貌，他穿著怎樣的衣服，甚至他是男是女，只見到他在黑夜中顯得特別蒼白的手掌，與那顆十二芒星。

車沿着我平日回家必經的路，一路駛向大欖女懲教所。國安法落案起訴首兩日，是為記。

I don't know who you are. Or whether you're a man or a woman. I may never see you or cry with you or get drunk with you. But I love you. I hope that you escape this place. I hope that the world turns and that things get better, and that one day people have roses again.

——Valerie's Letter,
from V for Vendetta
3月3日
於西九裁判法院被告席
（文稿略經友人整理）
PS. 我發現對外傳訊真係有世代之別。譬如向庭上其他人「比心」，長輩清一色是Navalny式，但後生一代使用食指拇指。鄒家成還拉埋我，湊咗4個心畀佢表現超級型的大狀鄒幸彤。

文• 何桂藍
美術•張欲琪
編輯•王翠麗
fb﹕

3月3日
於西九裁判法院被告席
Source: 明報

❙ 電話卡實名制懶人包
得番6日表達意見
#電話卡實名制
1. 公民黨製作懶人包，將反對理據逐一鋪陳。在3月20日或之前

電郵：SIM@cedb.gov.hk
傳真：2511 1458
郵遞：添馬添美道二號政府總部西翼21樓商務及經濟發展局通訊及創意產業科
2. 專業清算師
【一鍵反對SIM卡實名制 齊做3任務！】
倒數一星期！召集3萬人遞交意見！政府就SIM卡實名登記諮詢至下星期六(20號)，團隊反對政府建議須作實名登記及限購3張，亦為大家準備好 “一鍵反對” 只需簡單一按即可透過電郵遞交意見。
今次有3個任務需要人人做足：
（1）留言“一鍵反對實名制” （有助推文）
（2）每人“分享”此帖到三個fb群組 （極有助推文）
（3）一鍵反對連結
（內容歡迎修改，或將內文要點次序修改。 Ymail用唔到）
#一鍵反對 #電話智能卡 #儲值卡 #電話卡 #實名制 #反映意見 #動員 #齊上齊落 #三萬thx #deadlinefighter

Link:
❙ ❗❗❗❗ 約210人 需要收信的手足:

❙ 唔知手足名同no. 點算? 可寄去議員辦事處轉寄, 傳送門

❙ 做寫信師懶人包

Source: 石牆花

❙ 關注被捕人士:

❙ Twitter 要人香港影子議會 Hong Kong Shadow Parliament:

❙ 懲罰師出動- Pazu 薯伯伯

push

黎啦

神驅

push push push push

願平安

第204日, Twitter 戰線:
#Save12hkyouths
文宣

#HongKong

#CCP

#緬甸

RT是日日要做

agger

推

Gif呢

養成RT好習慣

RT

mo

今日RT咗未

push push push push

push push push push

大佬經常copy and paste

崔巴你下次一個topic一個post啦唔該
大雜燴好混亂架

唔係一樓係FYI

讀law

會咩？死喇，我日日都係咁出

我可以接受，除咗條RT list真係好長之外

ok，我以為有人讀law

冇咁嘅能力

無計，早午晚嘅bot 再加我見到bot 無又值得推⋯
整整下就咁多

bus law都係law

So i say i love you

你有老婆㗎

EE笑咗

係呀

其實好憎姜濤現家憎唔落啦

同我快啲做歌呀Anson Lo 同Jer

死喇 咁多人誤會

立場姐姐

我都唔鍾意姜濤

崔

求

亂

Sr

英

我當年都係咁

Posh

Push

烈女

諗

蒲

lm

Reading week 終於完

到今時今日仲有中同以為我讀law

咁好笑 但你明明已經番緊份唔關事嘅工

reading亂

做lab

因為唔熟，前排佢問我嘢咁講

正皮睇晒

多謝你

黑警都知自己係condom呀
然而佢哋仲繼續幫支共滅絕我哋
到今日仲諗住賺埋最後一水
有人笑唔移民嘅都係咁
我覺得大家都係賭博
睇下到邊一刻捱唔到先離開自己出生嘅地方
或者最後一刻已經過咗
無人知
呢啲我覺得可以算係根正苗紅
不過唔係親共嗰隻
而係對自己出生地的歸屬感
反而有啲可以吹奏大灣區
甚至搬去支那住
呢啲直頭無家嘅感覺
我覺得更可憐

我覺得個女警變化可以睇到
1)好彩當時嘅「犯」係立場姐姐 否則可能會有身體上嘅欺凌
2)呢種欺凌其實同自嘲一樣 也如借庫
總有一天要還
大家香港人身份永遠唔變
中港矛盾咁多年
香港人唔可能真正變成中國人
至少呢一班有英藉嘅人
更不可能
被殖民的人帶著呢類思想
又如何可以讓他們隨意進入中國的牆去污染他們純潔而可愛的中國人民？
3)黑警們的疑惑
到底喺呢個時候
作為典型反抗者及被打壓者
到底有咩心情
呢種心情可否用在自己身上?
排遣自己的不滿及疑慮
鐵骨錚錚雖然比不上警棍
但多年的抵抗及堅持更勝堅硬的武器
想把抗爭者的感受套在身上
卻失卻其來源
甘心委身成一隻狗
又如何感受那大度?
又如何理解那俠義?
不過被打壓的心靈痛苦大概相同
但想把你們的痛苦轉移到我們身上？
似乎痴心妄想

4)大家都強充
抗爭者的強充為了安慰手足
黑警們的強充只係逞強
一如動物死前的爭扎
非常可憐

比起佢地
算得係d咩呀

大家鬥到一方折服為止

從來得兩方
真係在上位者
及蟻民

我哋係蟻民
黑警都係

折服？黑警服了
但似乎知道血統一早定了
呢個世界唔可能有香港人
甚至中國香港人
有幾何聽支那人會稱呼自己係中國上海人？
中國北京人？
荒謬

個政權想統治宇宙

pues

puah

最後要食車仔麵

又話自己煮...............

我frd 唔肯上我屋企

衰咩

衰老母好鍾意撩人吹水

咁你過去人地到囉..

佢屋企係無飯家庭，煲都無個

呢d日子你都係自己食算啦

pusg

對呢啲日子無乜感覺

難巴

車仔麵好食

都係，我都鍾意食

豬大腸

牛柏葉

哦......

大埔間多多

講起又想食

未食過

下次可以試下.我覺得唔差
由其佢個豬排

好不過少去嗰邊

又或者深水埔間任你嗌
個花膠都唔差

任嗌咁正 遲啲去開嗰邊試下先

名黎架.........

桂藍

頂柒到自己都笑咗 心諗咁正

食咗兩個星期日啦

好好食

笑咗

識野

豬扒正
心諗，終於令老豆食黃店啦

任你嗌

油

好多信呀

幾好

寫到冇時間

瞓少d

不過應該都有時間的

立場姐姐真係有啲SHOT成個麻甩佬咁

正呀

超過60名手足明日需在各區法院判刑 包括14歲手足將於明日判刑

麵麵麵麵

Valerie's Letter

pushh

喺入面撐住呀